---
title: «Щ-304» («Комсомолец»)
layout: post
next: /public/korabli/shch-402
previous: /public/korabli/sevastopol
---

«Щ-304» («Комсомолец»)  
Подводная лодка «Комсомолец» была спущена на воду 2 мая 1931 года. 15 августа 1934 года вошла в состав Морских сил Балтийского моря. 15 сентября 1934 года ей было присвоено наименование «Щ-304». Характеристики: водоизмещение надводное 578 т, подводное 705 т, длина 57 м, ширина 6,4 м, осадка 3,82 м, скорость хода надводная 12,5 узлов, подводная — 8,5 узлов, глубина погружения предельная 90 м, рабочая — 75 м. Вооружение:  шесть 533-мм торпедных аппаратов, одно 45-мм орудие и один 7,62-мм пулемет. Экипаж 38 человек.  
В момент начала Великой Отечественной войны «Щ-304» находилась в Ленинграде, на модернизации. Поэтому в свой первый боевой поход она вышла лишь 23 октября 1941 года.  
  
![](/assets/img/SH-304.gif)  
  
В июне 1942 года «Щ-304» вышла из Кронштадта и направилась в Финский залив. В это время там было расставлено множество минных  полей и противолодочных сетей, но подводная лодка успешно преодолела все препятствия и вышла на боевую позицию. 15 июня был обнаружен вражеский транспорт и пять катеров охранения. После удачной торпедной атаки, проведённой советской субмариной, транспорт противника пошёл ко дну.  
В течение нескольких дней подводной лодке не удавалось всплыть на поверхность, которую патрулировали вражеские корабли и самолёты. Аккумуляторные батареи разряжались, запас кислорода подходил к концу. Наконец, 19 июня «Щ-304» поднялась на поверхность, но вскоре была вновь атакована кораблями противника. В результате срочного погружения лодка ударилась о грунт и получила повреждения.  После этого подводной лодке приказано было вернуться на базу. Подводная лодка пробыла на боевой позиции более 600 часов, причём практически всё это время в подводном положении.  
29 октября 1942 года «Комсомолец» отправился в свой очередной поход, который оказался последний. Подводная лодка больше не вернулась на свою базу, и даже не успела сообщить о причинах своей гибели. Никаких сведений о ней так и не было найдено.